Kohto ette tulli Einmanni Moisa metsawaht, Andres Kolga, ja kaebas et temma on, aastal 1877 süggise, üks näddal enne Mihkli pääwa, 5 Rb: rahha laenand, selle walla mehhe, Kustas Ossanikule; kes nüüd Järwajõel, Naestewälja küllas tenib, ja kui ma antsin küssisin: mil aial siis jälle kätte maksad, lubas temma se aasta, se on 1877 Jõuluks jälle kätte maksta, ja sedda kulis, ja näggi, kui ma laenasin: Peeter Aalbärg, kes temaga minnu jure ühes tulli, ja kui ma rahha antsin ütlesin: et kui sul wõimalik Jõuluks kätte maksta ei olle, siis Kolme Kuninga päwaks, peab wisd makstud ollema, ja kui mitte, siis maksad: igga rubla pealt näddalas, üks kopik, protsenti; ja nüüd on mul tarwis raha, ja ei saa kätte, ja ülle tärmini, ilma protsentita, on mööda läinud: 37 näddalad; ja lubatud, ja ka päritud, protsent teeb wälja: 1 Rb: 85 kop. siis on nüüd saada 6 Rb: 85 kop.
Kustas Ossanik salgas: et temma polle Andres Kolga, käest rahha wõtnud, egga ka maksa. 
Tunnismees, kes jures olnud kui, Andres Kolga laenand, Peeter Aalbärg, tunnistas: et minna läksin Metsawahi jure, püha pääw, ja tee peal saime: Kustas Ossanikuka kokko, ja läksime Metsawahhi Maiase ühhes, ja ma tee peal küssisin: mis sinna senna lähäd, ütles mulle, et mul on Anres Kolga jure asja minna, ja kui meil A Kolga jures natuke aega läks: hakas Kustas Ossanik, räkima Andres Kolgale: et mul on sinnu asja, ja Andres Kolga küssis: mis sul siis räkimist on, ja K. Ossanik ütles: et ma palluksin üks 5 Rub: rahha laenuks, kui sul wõimalik olleks; sis Andres Kolga, ka lubas, ja kui andis, küssis siis ka, millal sa kätte maksad, Jõuluks, lubas K. Ossanik, ja Andres Kolga ütles: Jõuluks ma ka just ei pärrigi, agga Kolme Kuninga päwaks, olgo makstud, ja kui mitte seks aiaks polle makstud, siis maksad igga rubla pealt Nädalas: üks kop. Protsenti: ja Kustas Ossanik lubas: Kolme Kuninga päwaks wisd ärra maksta.
Tunnismees Jaan Prinstal, tunnistas: et minna käisin kewade, 1878 Järwajõel, Naeste wälja küllas, omma tarwitust; ja juhtusin Kustas Ossanikuga, kokku seal, ja K. Ossanik satis: terwisid, Metsawaht Anres Kolgale, ja ütles: et olgo Andres Kolga koddo, ma tullen tullewal pühhal senna. Siis selle peale küssisin minna temmalt, et kas olled Andres Kolga suggulane, ja tema wasdas ei olle, mul on temmaga, muud õientamist.
Koggukonna Kohhus moistis nenda: et Kustas Ossanik maksab: Andres Kolgale Laenu rahha 5 Rb. kätte, ja 38 näddala protsendid ka, 1 Rb: 85 kop. ja Metsawahi Andres Kolga päwa, 50 kop. Ja ka saab rummala sõnnade pärast kohto ees ja ka salgamisse pärrast Andres Kolga rahha 25 hopi witsu
Kogukona Kohto nimmel: M. Holland xxx H. Mein xxx J. Anni xxx
